從2017補選看2019區選 （港大法律系副教授 戴耀廷）

從2017補選看2019區選
（港大法律系副教授 戴耀廷）

3,724

■區議會兩個選區補選的投票率都偏低。資料圖片

中西區區議會兩個選區的補選結果，山頂區民主派候選人錢志健得394票（得票率是22.2%），建制派候選人楊哲安得1,378票（77.8%），投票率是33.41%。2015年同選區的結果，民主派候選人得317票（14.7%），建制派候選人得1,837票（85.3%），投票率是40.59%。在2016年立法會選舉，同選區投票率是57.06%。

東華選區候選人伍凱欣得1,034票（得票率52.7%），建制派候選人呂錦强得909票（46.3%)，另一名候選人劉舒燕得20票。投票率是38.81%。2015年同選區的結果，民主派候選人得980票（42%），建制派候選人得1,352票（57.8%），投票率是45.13%。在2016年立法會選舉，同選區的投票率是59.18%。

在每一個區議會的分區中，選民大概可分為五類：
一、民主派鐵票：只要候選人打着民主派旗號，這類選民就會投票給他。但若有超過一人以民主派名義參選，那麼這類選民或是不投票，或是會把票分給不同民主派候選人。即使只有一名民主派候選人，也要視乎民主派政團是否表示支持這名候選人，才能保證全部民主派鐵票會支持此候選人。

二、建制派鐵票：只要候選人打着建制派旗號，這類選民就會投票給他。相對來說，建制派內部出現的分歧較少，直接動員力也較強，較易箍實建制派的鐵票。

三、個人服務票：這類選民不太看重候選人的政治聯繫，主要看候選人是否在過去曾直接向他提供過個人服務，如處理過他的求助。個人關係票較難轉移，即使候選人與在區內曾提供大量服務的前任議員屬同一派系或同一政黨，他也未必能從前任議員手上接收很多個人服務票。

四、政治票（也是區選潛在票）：這類選民會基於當時的政治氣氛而選擇會否投票。從各區的數據看，民主派支持者在這類選民中佔絕大部份（近七至八成）。若這類選民在區選也出來投票，對民主派候選人必更有利。

以今次補選看，所有候選人都不是現任議員，投票選民應是以雙方鐵票為主，個人關係票不多，因低投票率，故絕少政治票。從結果看，可以有兩點觀察。
首先，因各區人口有不同組成，山頂就是最好的例子。這類富豪集中的選區，民主派候選人勝算不高，即使努力在該區工作，也不可能有突破。

民主派要想方法催出政治票

還有，若民主派分裂，有多於一人參選，差不多肯定會輸，除非選民收到清楚訊息其中一人才是真正的民主派候選人。在東華今次補選，原先中西區關注組的羅雅寧之前都有意參選，她和伍凱欣都是民主派人士，若一起參選，必會讓漁人得利。最後，羅雅寧不單不參選，更支持伍凱欣，成功集中區內民主派鐵票，擊敗對手。即使第三位候選人看來也像是民主派的候選人，但因民主派真正的候選人已透過合作，成功能把民主派的鐵票集中起來，破解了對手𠝹票的策略。

今次補選政治票都沒有出來。在2019年的區選，由於建制派擁有大量資源，在各區都會更易搶得較多個人服務票，即使民主派能透過合作把各區的鐵票集中起來，亦在地區下了工夫爭得一些個人服務票，但最終仍未必能在很多區有大的勝算，除非能想方法把那些政治票催出來。

戴耀廷
港大法律系副教授

戴耀廷

上一則
才子輕薄文章找錯對象 (鍾劍華)

下一則
黃台仰若流亡英德或成政治炸彈 (黃世澤)